
% Default to the notebook output style

    


% Inherit from the specified cell style.




    
\documentclass[]{llncs}

% The Journal header
\markboth{Journal of \LaTeX\ Class Files,~Vol.~14, No.~8, August~2015}%
{Shell \MakeLowercase{\textit{et al.}}: Bare Demo of IEEEtran.cls for IEEE Journals}


%%% solucionar el problema de Verbatim
	% http://docs.sphinx-users.jp/latest/latex.html
	\usepackage[spanish]{babel}
	\usepackage{verbatim}
	\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
	\fvset{fontsize=\scriptsize} %\small

	\usepackage{graphicx} % Used to insert images
	\usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
	\usepackage{subfigure}
 
	%http://tex.stackexchange.com/questions/94016/how-to-reduce-space-between-image-and-its-caption
	\usepackage{caption}
	\captionsetup[table]{font=small,  skip=2pt}
	\captionsetup[figure]{font=small, skip=2pt}


    
    
    \usepackage[T1]{fontenc}
    % Nicer default font than Computer Modern for most use cases
    \usepackage{palatino}

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
    % that they will get their normal width if they fit onto the page, but
    % are scaled down if they would overflow the margins.
    \makeatletter
    \def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
    \else\Gin@nat@width\fi}
    \makeatother
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
    \renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    \DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
    \captionsetup{labelformat=nolabel}

    \usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro
    \usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
    \usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
                         % to support a larger range 
    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    

    
    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
    
    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    
    
    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatability definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    % Document parameters
    

\title{Differential Cooperative Positioning - Posicionamiento cooperativo diferencial.}


    
    
\let\tightlist\relax
\newenvironment{markdown}%
    {\VerbatimEnvironment\begin{VerbatimOut}[\fontsize=\tiny]{tmp.markdown}}%
    {\end{VerbatimOut}%
        \immediate\write18{pandoc tmp.markdown -t latex -o tmp.tex}%
        \input{tmp.tex}}

%\author{Michael~Shell,~\IEEEmembership{Member,~IEEE,}
%        John~Doe,~\IEEEmembership{Fellow,~OSA,}
%        and~Jane~Doe,~\IEEEmembership{Life~Fellow,~IEEE}% <-this % stops a space
%\thanks{M. Shell was with the Department
%of Electrical and Computer Engineering, Georgia Institute of Technology, Atlanta,
%GA, 30332 USA e-mail: (see http://www.michaelshell.org/contact.html).}% <-this % stops a space
%\thanks{J. Doe and J. Doe are with Anonymous University.}% <-this % stops a space
%\thanks{Manuscript received April 19, 2005; revised August 26, 2015.}}


% FOR COMPUTER SCIENCE TEMPLATE
\author{William~Trigos,~UIS
        Gabriel~Pedraza,~UIS,
        and~Raúl~Ramos,~UIS}
\institute{Lab, University, Address}


    

    % Pygments definitions
    
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
    \definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}



    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy 
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

    \begin{document}
    
    
    \maketitle
    
    

    
    \author{William~Trigos,~UIS}


    \begin{abstract}
En esta publicación, se describe el planteamiento de un algoritmo posicionamiento cooperativo, en el cual un grupo de dispositivos intercambian satelital observada con dispositivos cercanos, emplea información adicional a partir de una estimación de la distancia entre duplas de receptores, con el propósito de aumentar su nivel de precisión en posicionamiento.
El algoritmo presentado utiliza la solución de posicionamiento autónomo de cada dispositivo en interacción, para recalcular posición de cada uno de los dispositivos que conforman la agrupación teniendo en cuenta la información de satélites visibles en común entre los receptores de la agrupación. El planteamiento se apoya en la técnica de mínimos cuadrados ponderada (WLS), la cual tiene en cuenta la relación de distancia geométrica para establecer posicionamiento diferencial entre duplas de receptores, conformadas desde un receptor principal hacia los demás receptores que conforman el grupo.
Los resultados obtenidos muestran que, el uso de modelo un de corrección ionosférica similar para todos los receptores de una agrupación, es favorable para el planteamiento de posicionamiento cooperativo diferencial, permitiendo mejorar la precisión en posicionamiento de los dispositivos que intercambian información satelital observada con dispositivos cercanos. Adicionalmente, se ha observado que la incertidumbre en la distancia estimada entre duplas de receptores, no tiene influencia sobre índice de mejora obtenido para los escenarios y agrupaciones evaluados.
\end{abstract}

    \keywords{Cooperative positioning, diferential positioning, weighted least squares, single frequency gps
receivers.}

    \section{Introducción}\label{introducciuxf3n}

Con el auge de Software-Defined-Radio (SDR) el desarrollo de
dispositivos electrónicos apoyados en tareas de software ha aumentado
significativamente en los últimos años. Gracias a SDR es posible contar
con dispositivos fácilmente configurables y de bajo coste. Para el caso
concreto de los paquetes de procesamiento GPS, como son GPSTk y RTKLib;
es posible interpretar y procesar de ficheros RINEX, mediante rutinas de
software específicas, que facilitan el estudio y desarrollo de nuevos
algoritmos de posicionamiento.\newline

De esta forma, se consideró emplear el paquete GPSTk y su interfaz con
lenguaje python para el desarrollo del presente estudio. Permitiendo
centrar nuestros esfuerzos en el estudio y planteamiento del algoritmo
cooperativo.\newline

El algoritmo cooperativo planteado, trabaja de forma secuencial para
recalcular la posición de cada uno de los receptores que intercambia
información. Sin embargo, cada receptor está en capacidad de ejecutar el
algoritmo por sí mismo.

    \section{Posicionamiento satelital}\label{posicionamiento-satelital}

En esta sección se presentan conceptos relacionados con los sistemas de
posicionamiento satelital, con el propósito de tener un marco de
referencia común para el lector, a partir del cual se desglosa el
planteamiento del algoritmo de posicionamiento cooperativo diferencial
(WLS-DCP) y que se apoya en la técnica númerica weighted least squares.

    \subsection{Sistema global de posicionamiento
satelital}\label{sistema-global-de-posicionamiento-satelital}

La idea detrás de los sistemas de posicionamiento tales como GPS, puede
ser resumida en:\newline

\textit{Si la distancia desde tres satélites en el espacio hasta un punto en común sobre la superficie de la tierra (un receptor GPS) es conocida, junto con la posición de los satélites al momento de la transmisión de una señal satelital hacia el receptor, la posición del receptor puede ser determinada mediante la aplicación de conceptos trigonométricos, álgebricos, sobre un sistema de coordenadas determinado \cite{Thompson_1998}}.\newline

Los sistemas de navegación satelital estan caracterizados porque el
flujo de información (señales de frecuencia) es unidireccional, desde el
satélite hacia el receptor, de forma que el receptor es el encargado de
recibir y procesar estas señales para determinar su posición con
respecto a los satelites desde los cuales obtiene información en un
determinado instante de tiempo.\newline

La situación problema detrás de los sistemas de posicionamiento es,
¿Cómo conseguir las distancias a cada satélite de forma precisa?; esto
con el propósito de poder determinar la posición del receptor sobre la
superficie de la tierra, lo mas exacto posible. Para tal fin, los
modelos observacionales sirven como herramienta para describir los
fenomenos fisicos involucrados en el viaje de la señal, de forma que se
pueda representar la distancia entre el satélite y el receptor en
función de los ciclos de la señal o la diferencia de tiempos desde el
envio hasta la recepción de la señal.

    \subsection{El pseudorango y su
definición}\label{el-pseudorango-y-su-definiciuxf3n}

Los sistemas de posicionamiento satelital funcionan gracias a la
transmisión continua de señales de radiofrecuencia a través de la
ionósfera y la tropósfera. En el caso específico de GPS, las señales
transmitidas están conformadas por dos señales de portadora, dos códigos
y un mensaje de navegación. Dichas señales son adquiridas por medio de
una antena capas de percibir el rango de frecuencias en que transmiten
los satélites es 1227.60 MHz y 1575.42 MHz.\newline

Los observables de medición arrojados por los dispositivos de
posicionamiento, son el resultado del procedimiento interno de la señal
en el receptor el cual esta en capacidad de estimar el tiempo de viaje
de la señal. Los observables entregados por los dispositivos GPS, pueden
ser de varios tipos y encapsulados en distintos formatos y/o estándares
como es el caso de
\textbf{NMEA\footnote{NMEA: National Marine Electronics Association,  http://www.gpsinformation.org/dale/nmea.htm}}
y
\textbf{RINEX\footnote{RINEX: Receiver INdependent EXchange, https://igscb.jpl.nasa.gov/igscb/data/format/rinex211.txt}},
entre otros.\newline

Para determinar la posición de un receptor, es necesario representar el
lugar geométrico de los satelites tomando como referencia las
coordenadas de los satélites y la distancia a la posición del receptor,
para luego encontrar la intersección de los lugares geometrícos de los
satelites; como se aprecia en la figura \ref{fig:Trilateracion}.

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \includegraphics{Figs/Trilateracion.png}
    \caption{Figura \ref{fig:Trilateracion} Representación geométrica del concepto de trilateración.}
    \label{fig:Trilateracion}
\end{figure}

Para representar la distancia existente entre el satélite y el receptor,
se emplean los modelos de observables. Un ejemplo podría ser el caso de
la expresión \ref{modelo Observables}, en la cual se define el valor del
observable como una multiplicación del tiempo de vuelo por la velocidad
de la luz.

\begin{equation}
  P_{r}^{s} = TOF*c = (T_r - T_s)*c
  \label{modelo Observables}
\end{equation}

\noindent Donde:

\begin{itemize}
    \item $T_r$ es un tiempo conocido por el usuario al momento de la recepción. 
    \item $T_s$ el tiempo de envío de la señal desde el satélite, que puede ser obtenido a partir de un mensaje de navegación. 
    \item $c$ es el valor de la velocidad de la luz en el vacío.\newline 
\end{itemize}

Sin embargo, el modelo anterior es muy básico como para representar los
distintos fenómenos que transcurren durante el viaje de la señal a
traves de la atmosfera; fenomenos que afectan a la señal e impiden
determinar la distancia entre el satélite y el receptor con
exactitud.\newline

Algunos modelos de observables, se suelen representar los errores
asociados con los orbitales de los satélites como una constante, tras
considerar que el cambio instantáneo en la posición de los satélites es
demasiado lenta con el tiempo de muestreo de las señales satelitales. De
igual forma, el retraso ionosférico puede ser modelado por medio de
constantes o funciones con tasas de cambio lentas, para representar la
variación del contenido de electrones entre una medición y otra.\newline

Incluso esta última consideración, es una de las bases para
planteamiento del posicionamiento diferencial, donde se plantea que el
error ionosférico es similar entre receptores cercanos y mediciones
consecutivas (época a época). Como es el caso del estudio en
\cite{el1994effect}, \cite{blewitt1997basics}, en el cual se presenta
que el retraso ionosférico para múltiples receptores ubicados
relativamente cerca entre sí (rangos de 200 km), puede asumirse que el
retraso ionosférico es similar entre los receptores.

    \subsection{Técnicas de
posicionamiento.}\label{tuxe9cnicas-de-posicionamiento.}

Aunque una buena parte de las técnicas de posicionamiento trata de
acoger la mayor parte del modelo de pseudorango, no todas están en
capacidad de modelar o compensar los efectos asociados a las fuentes de
error.

    \subsubsection{Diferencial.}\label{diferencial.}

También conocido como modelos de posicionamiento de línea de base
(baseline). Es una técnica que consiste de referenciar un objeto con
respecto a nodos perfectamente referenciados. Las técnicas diferenciales
son muy comunes entre pares de receptores, cuando sus disntacias no
superan los 200km entre si.\newline

\begin{figure}
    \centering
    \adjustimage{max size={0.3\linewidth}{0.3\paperheight}}{Figs/rango_satelites.png}
    \caption{Figura \ref{fig:2RX1sat} Diferenciamiento sencillo}
    \label{fig:2RX1sat}
\end{figure}

El modelo de diferenciamiento sencillo\ref{fig:2RX1sat}, comprende la
operación de diferencia entre los observables de 2 receptores (Rx1, Rx2)
durante una misma epoca (mismo tiempo) con respecto a un satélite en
común. Considerando que el modelo de observable para el par de
receptores es:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        P_{A}^{s}(t) = \rho_{A}^{s}(t) +c*\tau_{A}(t) - c*\tau^{s}(t) -d_{iono}^{s} + d_{trop}^{s} + \epsilon_{A}^{s}\\
        P_{B}^{s}(t) = \rho_{B}^{s}(t) +c*\tau_{B}(t) - c*\tau^{s}(t) -d_{iono}^{s} + d_{trop}^{s} + \epsilon_{B}^{s}
    \label{eq:Ec3}
    \end{aligned}
\end{equation}

Al aplicar la diferencia a los pseudorangos en un mismo instante de
tiempo, se obtendrá que:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \bigtriangleup P_{AB}^{s} 
        & = P_{B}^{s} - P_{A}^{s}\\
        & =(\rho_{B}^{s}-\rho_{A}^{s}) + c*(\tau_{B} - \tau_{A}) + (\epsilon_{B}^{s} - \epsilon_{A}^{s})\\
        & = \bigtriangleup \rho_{AB}^{s} + c*\bigtriangleup (\tau_{AB}) + \bigtriangleup(\epsilon_{AB}^{s})
    \label{eq:Ec4}
    \end{aligned}
\end{equation}

\textbackslash{}

De forma que los términos \(d_{iono}^{s}\) y \(d_{trop}^{s}\), pueden
asumirse similares para ambos receptores conforme a lo expuesto en los
estudios \cite{el1994effect}, \cite{blewitt1997basics}; con lo cual las
fuentes de error se anulan mutuamente.

Según Rhedgecock \cite{hedgecock2014precise}, la diferencia entre los
rangos obtenidos por dos receptores a un mismo satélite en línea de
vista, es equivalente a la proyección del vector distancia entre los
receptores en la dirección del satélite. \newline

De forma que, al ser la distancia entre los receptores y el satélite muy
grande comparada con la distancia entre ellos; la proyección del vector
distancia puede ser asumida como igual para ambos receptores.

\begin{figure}
    \centering
    \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.6\paperheight}}{Figs/SD_Rhedgecock.png}
    \caption{Figura \ref{fig:SD_Rhedgecock} Geometric interpretation of the single-differencing operation based on \cite{hedgecock2014precise}}
    \label{fig:SD_Rhedgecock}
\end{figure}

Este planteamiento de Rhedgcock es útil para el planteamiento de cosenos
directores asociados a la distancia entre duplas de receptores, que se
presentará en la siguiente sección.

    \section{El algortimo cooperativo}\label{el-algortimo-cooperativo}

El planteamiento del algoritmo de posicionamiento cooperativo está
apoyado en la técnica numérica de mínimos cuadrados ponderados WLS, de
forma que la asociación de la terminología y planteamiento pueden
facilitar la comprensión de la técnica de posicionamiento propuesta en
esta sección.

    \subsection{Mínimos cuadrados}\label{muxednimos-cuadrados}

El planteamiento de mínimos cuadrados establece un proceso de
linearización al modelo no lineal asociado al pseudorango existente
entre un receptor GPS y un satélite visible desde su ubicación, con lo
cual, una observación GPS obtenida por el receptor puede ser considerada
como:

\begin{equation}
\begin{aligned}
P_{obs} &= pseudorango_{modelo} + ruido \\
        &= P(x,y,z,\tau) + \eta
\end{aligned}
\end{equation}

Aplicar la expansión de series de taylor al modelo de pseudorango,
alrededor de un punto de operación \((x_o, y_o, z_o, \tau_o)\) e
ignorando los términos de orden superior y errores de truncamiento
asociados, el modelo de pseudorango sería definido como:

\begin{equation}
\begin{aligned}
P(x,y,z,\tau) &= P(x_o,y_o,z_o,\tau_o) 
                 +(x-x_o){\frac{\partial P}{\partial x}}
                 +(y-y_o){\frac{\partial P}{\partial y}}
                 +(z-z_o){\frac{\partial P}{\partial z}}
                 +(\tau-\tau _o){\frac{\partial P}{\partial \tau}} \\
        &= P(x_o,y_o,z_o,\tau_o) 
                 +{\frac{\partial P}{\partial x}} \Delta x 
                 +{\frac{\partial P}{\partial y}} \Delta y
                 +{\frac{\partial P}{\partial z}} \Delta z 
                 +{\frac{\partial P}{\partial \tau}}\Delta \tau  \\
\end{aligned}
\label{eq:partials1}
\end{equation}

Al plantear la diferencia (el error) entre los valores observados de
distancia y el modelo linearizado de pseudorango, se obtiene una
expresión:

\begin{equation}
\begin{aligned}
\Delta{P} &= (\frac{\partial P}{\partial x}, \frac{\partial P}{\partial y}, \frac{\partial P}{\partial t},\frac{\partial P}{\partial \tau})
            (\Delta{x} \Delta{y} \Delta{z} \Delta{\tau})^{T} \\
          &= H*\Delta{X} 
\end{aligned}
\label{eq:partials2}
\end{equation}

donde:

\begin{itemize}
\item $ \Delta P = P_{obs} - P(x_o,y_o,z_o,\tau_o)$
\item $H$ Matriz de cosenos directores
\item $ \Delta X = (\Delta x \Delta y \Delta z \Delta \tau)^{T}$
\end{itemize}

Para la cual, el método de mínimos cuadrados iterativamente calcula el
valor del término \(\Delta{P}\) de forma que se obtenga la mínima
diferencia en \(\Delta{X}\) que satisface la expresión:

\begin{equation}
\begin{aligned}
         \Delta{P} = min(\Delta{P} - H*\Delta{X}) 
\end{aligned}
\end{equation}

    \subsection{Planteamiento de LS
Cooperativo}\label{planteamiento-de-ls-cooperativo}

El planteamiento para el algoritmo cooperativo parte de considerar la
distancia entre dos receptores GPS como información útil para contribuir
a la precisión en posicionamiento de los receptores que integran el
conjunto en interacción. La distancia entre los receptores es
considerada como una variable de control, que puede ser obtenida con la
ayuda de sensores de distancia ubicados en los receptores GPS o ser
calculada a partir de las coordenadas obtenidas de la tarea de
posicionamiento autónomo de cada receptor. \newline

La distancia estimada por cualquiera de estas dos alternativas conlleva
un nivel de error asociado a su valor, por ende la propagación de su
incertidumbre al momento de ser empleada para calcular las posiciones de
los receptores en el método cooperativo, es considerada como un objeto
de estudio en el apartado experimental del proyecto. \newline

Adicionalmente se tienen las siguientes consideraciones:\newline

\begin{itemize}
    \item Que ${{e}_{A}^{AB}}$ ≠ ${{e}_{A}^{BA}}$ , no existe simetría en la solución de posicionamiento.
    \item Que la distancia entre una dupla de receptores ${d_{AB}}$ ≤ 1km.
    \item Que el número de ${n_{sats}}$ ≥ 4.
\end{itemize}

 donde:

\begin{itemize}
    \item ${d_{AB}}$ la distancia entre una dupla de receptores
    \item ${n_{sats}}$ es el número de satelites visibles en común para la agrupación de receptores.
    \item ${{e}_{A}^{AB}}$ es el error de posicionamiento del receptor A obtenido al ejecutar el algoritmo localmente (receptor A), tomando los observables del receptor B como información adicional.
    \item ${{e}_{A}^{BA}}$ es el error de posicionamiento del receptor A obtenido al ejecutar el algoritmo remotamente (receptor B)
\end{itemize}

Es importante hacer énfasis en el comportamiento asimétrico de la
solución de posicionamiento obtenida mediante el algoritmo cooperativo
propuesto; y el cual se representa mediante la primera consideración.
Para explicar este comportamiento, se debe considerar una dupla
compuesta por un receptor A (``principal'') y B (``remoto''). De forma
que cuando el receptor ``Principal'' emplea el algoritmo cooperativo
para obtener su posición, la información del receptor ``remoto'' es
tomada como\ldots{} FALTA COMPLEMENTAR LA IDEA.\newline

Este comportamiento puede estar asociado a que la calidad de los
observables en uno de los receptores, es de mejor calidad, que en el
otro receptor que conforma la dupla. De forma que, si ya que es un
hallazgo producto del desarrollo del presente estudio.



    \subsubsection{El modelo de pseudorango
asumido.}\label{el-modelo-de-pseudorango-asumido.}

En cuanto al modelo de pseudorango \(\rho_i\) considerado para el
presente estudio, se considera que el modelo involucra la distancia
geométrica hasta el satélite visible y el error de sincronización en el
reloj del receptor \(\tau_a\), los términos asociados a fenómenos
ionosféricos, troposféricos y demás, son agrupados como parte del
término de error \(\nu_i\). Para efectos demostrativos, en esta sección
del documento se asume que \(\nu_i=0\) para los receptores que conforman
la pareja en posicionamiento cooperativo. \newline

Como caso concreto, los pseudorangos a cuatro satélites desde un
receptor k serán:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\hat{\rho_{A}^{(1)}}\\\hat{\rho_{A}^{(2)}}\\\hat{\rho_{A}^{(3)}}\\\hat{\rho_{A}^{(4)}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}- \tau^{1} + \tau_A + {\nu}_{A}^{1} + \sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}\\- \tau^{2} + \tau_A + {\nu}_{A}^{2} + \sqrt{\left(- x^{2} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{2} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{2} + z_{A}\right)^{2}}\\- \tau^{3} + \tau_A + {\nu}_{A}^{3} + \sqrt{\left(- x^{3} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{3} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{3} + z_{A}\right)^{2}}\\- \tau^{4} + \tau_A + {\nu}_{A}^{4} + \sqrt{\left(- x^{4} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{4} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{4} + z_{A}\right)^{2}}\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    \subsubsection{El observable de
distancia.}\label{el-observable-de-distancia.}

Para efectos del planteamiento matemático, se considera que el error
sobre este estimado de distancia es despreciable (\(\epsilon_d=0\)). De
forma que la distancia estimada entre dos receptores
\(A(x_a, y_a, z_a)\) y \(B(x_b, y_b, z_b)\) estará definida como:

\begin{equation}
\begin{aligned}
{d}_{AB} &= \sqrt{{\left(x_b - x_a\right)}^{2} + {\left(y_b - y_a\right)}^{2} + {\left(z_b - z_a\right)}^{2}}
\end{aligned}
\label{eq:d_est}
\end{equation}

La expresión \ref{eq:d_est} formará parte del vector de residuales
empleado para el posicionamiento cooperativo.

    \subsubsection{Matrix de cosenos
directores}\label{matrix-de-cosenos-directores}

De forma similar al planteamiento de los vectores de residuales, se
retoman las expresiones para los cosenos directores a cada uno de los
satélites vistos en común por cada receptor de la dupla. Para efectos
demostrativos, se considera que los receptores A y B tienen visibilidad
a 4 Satélites en común, ubicados en posiciones \(x_i, y_i, z_i\)
(i=1..4). Para una cantidad de (k=2) receptores:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\hat{H_{x_A}^{0}} & \hat{H_{y_A}^{0}} & \hat{H_{z_A}^{0}} & 1\\\hat{H_{x_A}^{1}} & \hat{H_{y_A}^{1}} & \hat{H_{z_A}^{1}} & 1\\\hat{H_{x_A}^{2}} & \hat{H_{y_A}^{2}} & \hat{H_{z_A}^{2}} & 1\\\hat{H_{x_A}^{3}} & \hat{H_{y_A}^{3}} & \hat{H_{z_A}^{3}} & 1\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    Donde


    \[\hat{H_{x_A}^{0}} = \frac{- x^{1} + x_{A}}{\sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{H_{y_A}^{0}} = \frac{- y^{1} + y_{A}}{\sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{H_{z_A}^{0}} = \frac{- z^{1} + z_{A}}{\sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}}\]

    
    Son las explresiones para las derivadas parciales del modelo de
pseudorango con respecto al primer satelite en el receptor A, conforme
al planteamiento presentado en las Ecuaciones \ref{eq:partials1},
\ref{eq:partials2}. De manera similar, se calculan los cosenos
directores para los demas satelites en común entre el receptor A y
B.\newline

    Hasta este punto, el planteamiento de las matrices de cosenos directores
y el modelo de pseudorango es similar al que puede considerarse para la
solución en posicionamiento autónomo, para cada receptor. \newline

Ahora el planteamiento para el algoritmo de posicionamiento cooperativo
propuesto, toma en cuenta el planteamiento de
\cite{hedgecock2014precise} y el observable de distancia planteado en la
ecuación \ref{eq:d_est}, para modificar la estructura de la matriz de
cosenos directores.

    \subsubsection{Coseno director asociado a la distancia entre duplas
receptores}\label{coseno-director-asociado-a-la-distancia-entre-duplas-receptores}

Antes de proceder al planteamiento de la matriz de cosenos directores
para el algoritmo cooperativo, es importante presentar el planteamiento
detrás del observable de distancia entre una duplas de receptores,
conformada por un receptor principal y uno o mas receptores remotos.
\newline

Para efectos del planteamiento se considera que:

\begin{itemize}
    \item que la dupla cooperativa esta conformada por los receptores A y B
    \item que A es el receptor principal 
    \item que B es el receptor remoto 
\end{itemize}

Entonces, para la dupla conformada por A y B se tiene que la distancia
entre los receptores obedece a la distancia geométrica planteada en la
ecuación \ref{eq:d_est} y que, los respectivos cosenos directores en las
direcciones ``x, y, z'' son:


    \[\hat{d_{AB}^{x}} = \frac{- x_{A} + x_{B}}{\sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{d_{AB}^{y}} = \frac{- y_{A} + y_{B}}{\sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}}\]

    
    \[\hat{d_{AB}^{z}} = \frac{- z_{A} + z_{B}}{\sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}}\]

    
    Considerando que la posición de cualquier receptor que conforme una
dupla, es calculada de forma iterativa por el algoritmo numérico que se
emplee para dar al dar solución al sistema de ecuaciones planteado en la
matriz de cosenos directores.\newline

Al incorportar la relación geométrica adicional que representa el efecto
de ligadura entre el receptor principal y el remoto, por medio de un
coseno director asociado a la distancia que los separa. De forma
implícita, el algoritmo numérico está en capacidad de minimizar el error
las coordenadas de los receptores y a su vez minimizar el error en el
estimado de la distancia que separa a los receptore que conforman la
dupla.\newline

De forma que, la matriz de posicionamiento cooperativo tendrá el coseno
director de distancia entre cada receptor remoto con respecto al
receptor principal, considerando que las duplas cooperativas se
conforman entre receptores que tienen satélites visible en común, lo
cual permite que la información de observables del receptor remoto sea
útil al receptor principal.

Con lo anterior, la expresión para las cosenos directores en el receptor
remoto (B), serán:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\hat{H_{x_B}^{0}} & \hat{H_{y_B}^{0}} & \hat{H_{z_B}^{0}} & 1\\\hat{H_{x_B}^{1}} & \hat{H_{y_B}^{1}} & \hat{H_{z_B}^{1}} & 1\\\hat{H_{x_B}^{2}} & \hat{H_{y_B}^{2}} & \hat{H_{z_B}^{2}} & 1\\\hat{H_{x_B}^{3}} & \hat{H_{y_B}^{3}} & \hat{H_{z_B}^{3}} & 1\\\hat{d_{AB}^{x}} & \hat{d_{AB}^{y}} & \hat{d_{AB}^{z}} & 0\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    \subsection{La matriz de cosenos directores
cooperativa}\label{la-matriz-de-cosenos-directores-cooperativa}

Tomando como punto de partida las matrices de coseno directores en cada
uno de los receptores que conforman la agrupación, y anexando el
planteamiento del coseno director para las distancias en los receptores
remotos, se tiene que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  El número de filas de la matriz de cosenos directores cooperativa es:
  \[Rows = n_{sats}*n_{rx} + (n_{rx} - 1))\]
\end{itemize}

Esto acorde a que los matrices de cosenos directores para los receptores
remotos, tendrán siempre una fila adicional.

El número de columnas de la matriz de cosenos cooperativa es:
\[Cols = n_{vars}*n_{rx}\]

\begin{itemize}
    \item $n_{sats}$ es el número de satélites visibles en común para la agrupación de receptores.
    \item $n_{rx}$ es el número que componen la agrupación de receptores.
    \item $n_{vars}$ es número de variables $x, y, z, \tau$ a resolver en cada receptor en interacción para el cálculo de posicionamiento cooperativo.
\end{itemize}

Para efectos demostrativos considere el caso de tres receptores en
interacción (\(n_{rx} = 3\)), y cuatro satelites en común (\(n_{rx}\) =
4), con lo cual la matriz de cosenos directores cooperativa sería:


    \begin{equation}\left[\begin{array}{cccccccccccc}\hat{H_{x_A}^{0}} & \hat{H_{y_A}^{0}} & \hat{H_{z_A}^{0}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hat{H_{x_A}^{1}} & \hat{H_{y_A}^{1}} & \hat{H_{z_A}^{1}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hat{H_{x_A}^{2}} & \hat{H_{y_A}^{2}} & \hat{H_{z_A}^{2}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\\hat{H_{x_A}^{3}} & \hat{H_{y_A}^{3}} & \hat{H_{z_A}^{3}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{0}} & \hat{H_{y_B}^{0}} & \hat{H_{z_B}^{0}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{1}} & \hat{H_{y_B}^{1}} & \hat{H_{z_B}^{1}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{2}} & \hat{H_{y_B}^{2}} & \hat{H_{z_B}^{2}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_B}^{3}} & \hat{H_{y_B}^{3}} & \hat{H_{z_B}^{3}} & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & \hat{d_{AB}^{x}} & \hat{d_{AB}^{y}} & \hat{d_{AB}^{z}} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{0}} & \hat{H_{y_k}^{0}} & \hat{H_{z_k}^{0}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{1}} & \hat{H_{y_k}^{1}} & \hat{H_{z_k}^{1}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{2}} & \hat{H_{y_k}^{2}} & \hat{H_{z_k}^{2}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{H_{x_k}^{3}} & \hat{H_{y_k}^{3}} & \hat{H_{z_k}^{3}} & 1\\0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \hat{d_{Ak}^{x}} & \hat{d_{Ak}^{y}} & \hat{d_{Ak}^{z}} & 0\end{array}\right]\end{equation}

    
    Una visión generalizada de la matriz de cosenos directores cooperativa,
permite deducir que cualquier variación en las coordenadas estimadas
para un receptor de la agrupación, se verá reflejada en la posición de
sus semejantes a través del coseno director de distancia que este
conforme con los demas receptores de la agrupación.\newline

    \subsubsection{Vector de residuales.}\label{vector-de-residuales.}

De manera análoga al planteamiento del posicionamiento autónomo, el
vector de residuales ∆P contempla la agrupación de los vectores de
residuales autónomos para cada uno de los receptores que conforman una
dupla de receptores trabajando en ámbito cooperativo. (ej: receptores a
y b, son una dupla cooperativa)

\texttt{\color{outcolor}Out[{\color{outcolor}10}]:}
    
    \[\left ( \left[\begin{matrix}\Delta{P_{A}^{(1)}}\\\Delta{P_{A}^{(2)}}\\\Delta{P_{A}^{(3)}}\\\Delta{P_{A}^{(4)}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}P_{A}^{(1)} - \hat{\rho_{A}^{(1)}}\\P_{A}^{(2)} - \hat{\rho_{A}^{(2)}}\\P_{A}^{(3)} - \hat{\rho_{A}^{(3)}}\\P_{A}^{(4)} - \hat{\rho_{A}^{(4)}}\end{matrix}\right], \quad \left[\begin{matrix}\Delta{P_{B}^{(1)}}\\\Delta{P_{B}^{(2)}}\\\Delta{P_{B}^{(3)}}\\\Delta{P_{B}^{(4)}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}P_{B}^{(1)} - \hat{\rho_{B}^{(1)}}\\P_{B}^{(2)} - \hat{\rho_{B}^{(2)}}\\P_{B}^{(3)} - \hat{\rho_{B}^{(3)}}\\P_{B}^{(4)} - \hat{\rho_{B}^{(4)}}\end{matrix}\right]\right )\]

    

    Para el caso particular de posicionamiento cooperativo, se puede
apreciar que:


    \begin{equation}\left[\begin{matrix}\Delta{P_{A}^{(1)}}\\\Delta{P_{A}^{(2)}}\\\Delta{P_{A}^{(3)}}\\\Delta{P_{A}^{(4)}}\\\Delta{P_{B}^{(1)}}\\\Delta{P_{B}^{(2)}}\\\Delta{P_{B}^{(3)}}\\\Delta{P_{B}^{(4)}}\\\Delta{d_{AB}}\end{matrix}\right] = \left[\begin{matrix}P_{A}^{(1)} + \tau^{1} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{1} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{A}^{(2)} + \tau^{2} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{2} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{2} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{2} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{A}^{(3)} + \tau^{3} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{3} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{3} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{3} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{A}^{(4)} + \tau^{4} - \tau_A - \sqrt{\left(- x^{4} + x_{A}\right)^{2} + \left(- y^{4} + y_{A}\right)^{2} + \left(- z^{4} + z_{A}\right)^{2}}\\P_{B}^{(1)} + \tau^{1} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{1} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{1} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{1} + z_{B}\right)^{2}}\\P_{B}^{(2)} + \tau^{2} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{2} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{2} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{2} + z_{B}\right)^{2}}\\P_{B}^{(3)} + \tau^{3} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{3} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{3} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{3} + z_{B}\right)^{2}}\\P_{B}^{(4)} + \tau^{4} - \tau_B - \sqrt{\left(- x^{4} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y^{4} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z^{4} + z_{B}\right)^{2}}\\d_{AB} - \sqrt{\left(- x_{A} + x_{B}\right)^{2} + \left(- y_{A} + y_{B}\right)^{2} + \left(- z_{A} + z_{B}\right)^{2}}\end{matrix}\right]\end{equation}

    
    Adicionalmente, el término asociado con el coseno director de la
distancia entre los receptores que conforman una dupla cooperativa,
forma parte del vector de residuales. Por ello por cada dupla de
receptores que se conforma en el ámbito cooperativo, el vector de
residuales tendrá una fila adicional en la cual se establece la
diferencia entre el observable de distancia y su respectivo modelo
algebraico.

    \subsection{dimensiones y solución del minimos
cuadrados}\label{dimensiones-y-soluciuxf3n-del-minimos-cuadrados}

Si se considerará la solución de posicionamiento autonómo para el
receptor \(A\), este sistema de ecuaciones comprende un sistema de
ecuaciones determinado para el cúal obtendrían soluciones fijas
\(x_a, y_a, z_a, \tau_a\). Sin embargo es de aclarar que, un receptor
GPS hoy día puede observar en promedio 8 a 9 satélites a lo largo de un
día, con lo cúal el sistema de ecuaciones anterior se convierte en un
sistema sobredeterminado con múltiples soluciones, de las cuales
interesa la solución para la cúal, la diferencia entre los valores
calculados y los medidos desde el receptor sean mínimas; para ello, se
hace uso de una técnica númerica como mínimos cuadrados para obtener
soluciones númericas basadas en dicho criterio de minimizar el error del
estimado de posición.

\begin{equation}
\begin{aligned}
         \hat{e} = min(\Delta{P} - H*\Delta{X}) 
\end{aligned}
\end{equation}

    \subsection{Los pesos del minimo cuadrado
ponderado}\label{los-pesos-del-minimo-cuadrado-ponderado}

La matriz de pesos (weights) se construye tomando en cuenta que el
coseno director establece una relación de distancia tan cual como ocurre
en el posicionamiento diferencial, con lo cual se asume que el satélite
con mayor elevación entre el conjunto de satélites en común, es
referencia para establecer el peso de todos los elementos de la matriz
de pesos, excepto para los elementos en la fila y columna en que se
ubica el peso para el termino del coseno director de la distancia, los
cuales tomaran valor cero a excepción de la diagonal.\newline

El peso a asignar al término de coseno director de la distancia, se
apoya en la ley exponencial presentada en el planteamiento de
Rhedgecock, el coseno director de la distancia entre una dupla de
receptores, es equivalente a la proyección del vector unitario de la
distancia en dirección al satélite en común entre los receptores.

\[\epsilon = 2.476x{10}^{-8}{x}^2\]

Con lo cual, se considera que el peso para la relación geométrica de
ligadura establecida mediante el cosenos director de distancia, esta
relacionada con la ongitud de baseline entre los receptores y
adicionalmente es es válida para todo el conjunto de satélites en común
que existe entre cada dupla cooperativa conformada entre el receptor
principal y los receptores remotos.

    \section{Desarrollo experimental}\label{sec:Experiments}

    En este capítulo se presentan los distintos escenarios sobre los cuales
se evaluará el posicionamiento cooperativo en pro de determinar si este
contribuye a mejorar la precisión en posicionamiento de receptores de
una frecuencia (single-frequency GPS receivers), trabajando en modo
cooperativo. \newline

En dichos escenarios se plantea el uso de diferentes modelos de
corrección ionosférica e incertidumbre en el observable de distancia
entre duplas de receptores, para evaluar el nivel de impacto de estas
variables sobre el nivel de precisión en posicionamiento de los
receptores que conforman una agrupación.\newline

Para determinar en que escenarios el posicionamiento diferencial
cooperativo (diferential cooperative positioning), permite mejorar la
precisión en posicionamiento de un receptor GPS con respecto a su
posicionamiento en modo autónomo.\newline

\section{Indice de mejora}\label{indice-de-mejora}

Para determinar el error promedio de los receptores móviles operando en
modo cooperativo y su mejora en el nivel de precisión con respecto al
posicionamiento autónomo. La métrica Indice de mejora se define como:

El promedio de la diferencia entre el error de posicionamiento en modo
autónomo \({E}_{stand}\) y modo cooperativo \({E}_{coop}\), para cada
uno de los receptores de una agrupación; para un conjunto de \(n\)
observaciones durante un día GPS.\newline

Es importante mencionar que:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Se denomina agrupación de receptores, a un conjunto de receptores que
  pueden ver satélites en común; a partir de los cuales se obtienen los
  datos para llevar a cabo la ejecución del algoritmo de posicionamiento
  cooperativo diferencial.
\item
  El error promedio cooperativo (\(\hat{\Delta{E}}_{stand}^{coop}\)), es
  obtenido de promediar la diferencia entre los errores de
  posicionamiento autónomo \({E}_{stand}\) y cooperativo \({E}_{coop}\)
  de un receptor GPS, durante un periodo de tiempo. (ej: \(n\)
  observaciones en un día GPS))
\item
  El indice de mejora \({I}_{pos}\), hace referencia a que tanto mejora
  la precisión en posicionamiento de un receptor GPS, cuando intercambia
  información satelital con sus vecinos cercanos.
\end{itemize}

\subsection{El error promedio
cooperativo}\label{el-error-promedio-cooperativo}

El promedio de la diferencia entre el error de posicionamiento en ámbito
cooperativo y autónomo \(\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\) , se obtiene de
considerar que cada receptor de la agrupación tiene \(n\) muestras de
observaciones GPS en común con sus vecinos. Con lo cual el valor de
\(\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\), para cada receptor puede ser obtenido
mediante:

\begin{equation}
    {\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}} = \frac{\sum_{i=1}^{n} {({E(i)}_{stand}} - {E(i)}_{coop})}{n}
\end{equation}

\subsection{El índice de mejora}\label{el-uxedndice-de-mejora}

A partir del valor \(\hat{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\) de cada uno de los
receptores que conforman una agrupación de tamaño (\(m\)) receptores
cooperativos, se obtiene el indice de mejora (\({I}_{pos}\)), a partir
del promedio de los errores promedios cooperativos para cada agrupación
\(\bar{\Delta{E}}_{stan}^{coop}\).

El valor de (\({I}_{pos}\)), sirve como indicador de que tanto mejora la
precisión en posicionamiento de un receptor trabajando en ambito
cooperativo con respecto a su nivel de error en posicionamiento
autonomo.\newline

El indice de mejora se define como:

\begin{equation}
    {I}_{pos} = \frac{\sum_{j=1}^{m} ({\hat{\Delta{E(j)}}_{stan}^{coop}} - \bar{\Delta{E(j)}}_{stan}^{coop})}{m}
\end{equation}

De manera que, si el valor de \(({I}_{pos}>0)\) es positivo indicará que
el error de posicionamiento en modo autónomo es mayor, comparado con el
obtenido en ámbito cooperativo. Entonces, los escenarios para los cuales
el indice de mejora es positivo, se consideran escenarios favorables
para el algoritmo de posicionamiento cooperativo diferencial planteado
en esta publicación.\newline

Para los casos desfavorables a la hipotesis, se consideran las
condiciones y escenarios bajo los cuales el indice \(({I}_{pos}<0)\) es
negativo

    \section{Los escenarios de
simulación}\label{los-escenarios-de-simulaciuxf3n}

El diseño experimental contempla el uso de observables C1 o P1.
Adicionalmente, la distancia entre cada pareja de receptores es un
considerada un observable al que se le puede atribuir nivel de ruido en
su medición. De forma que, se han definido un conjunto de cuatro
escenarios en los cuales se contempla la variación del modelo
ionosférico y el nivel de error en el observable d, para evaluar su
nivel de impacto sobre la precisión en posicionamiento de los receptores
que trabajan en ámbito de posicionamiento cooperativo.\newline

Para lo cual se ha considerado evaluar los días GPS 10, 11, 12,13 del
año 2017, de forma que se apreciar si la variación ionosférica tiene
impacto sobre la solución de algoritmo.\newline

Así los escenarios definidos para el estudio quedan definidos como:

\subsubsection{Funcionamiento
Autónomo.}\label{funcionamiento-autuxf3nomo.}

Este escenario representa el posicionamiento cooperativo sin emplear
corrección ionosférica y validando el impacto que tiene el error en el
observable de distancia sobre la precisión en posicionamiento de las
estaciones en interacción.\newline

\subsubsection{Funcionamiento
Diferencial.}\label{funcionamiento-diferencial.}

Este escenario representa el posicionamiento cooperativo en el que el
receptor principal emplea corrección ionosférica de doble frecuencia
(free-combination ionosphere), mientras los receptores remotos no
emplean ningún tipo de corrección.\newline
En este escenario se busca validar si el nivel de precisión logrado por
el receptor principal por medio de la corrección doble frecuencia,
beneficia a los receptores remotos.

\subsubsection{Funcionamiento con corrección ionosférica
mixta.}\label{funcionamiento-con-correcciuxf3n-ionosfuxe9rica-mixta.}

Este escenario representa el posicionamiento cooperativo en el que el
receptor principal emplea corrección ionosférica de doble frecuencia
(free-combination ionosphere), mientras los receptores remotos emplean
el modelo de corrección klobuchar, empleado regularmente para corrección
ionosférica en receptores de frecuencia sencilla.\newline
En este escenario se busca validar si el adicionar corrección
ionosférica implica mejora con respecto al escenario diferencial.

\subsubsection{Funcionamiento con corrección ionosférica
mixta.}\label{funcionamiento-con-correcciuxf3n-ionosfuxe9rica-mixta.-1}

Este escenario representa el posicionamiento cooperativo en el que tanto
el receptor principal como los remotos, emplean el modelo de corrección
klobuchar, empleado regularmente para corrección ionosférica en
receptores de frecuencia sencilla.\newline
En este escenario se busca validar el comportamiento del algoritmo
cooperativo al emplear un modelo de corrección ionosférico similar para
todos los receptores de la agrupación.

\subsubsection{Variación en el observable de
distancia}\label{variaciuxf3n-en-el-observable-de-distancia}

Para todos los escenarios anteriores se evalua simultaneamente, el
impacto que tiene la distancia y la sensibilidad de su medición en la
precisión de posicionamiento de los receptores que trabajan en modo
cooperativo.\newline

\begin{itemize}
    \item Error en observable de distancia $\epsilon_d = 0\%$
    \item Error en observable de distancia $\epsilon_d = 5\%$
    \item Error en observable de distancia $\epsilon_d = 10\%$
\end{itemize}


    Los conjuntos de estaciones empleados para evaluar cada uno de los
escenarios anteriores será:


    \$

\begin{table}[h!]
            \begin{minipage}{\linewidth}
            \begin{center}
            \begin{tabular}{llrl}
\toprule
{} &                 Receivers &  Size\_group & Location \\
Group &                           &             &          \\
\midrule
1     &  (ljrn, p553, p554, fzhs) &           4 &      USA \\
2     &              (CN20, TGPM) &           2 &   Panama \\
3     &              (TGMX, UNPM) &           2 &   Mexico \\
\bottomrule
\end{tabular}

            \caption{Tabla \ref{tab:tabla_escenarios} Estaciones utilizadas para el estudio.}
            \label{tab:tabla_escenarios}
            \end{center}
            \end{minipage}
            \end {table}

\$

    
    En la siguiente figura se puede apreciar una visión geográfica de donde
se encuentran las agrupaciones utilizadas.\newline


    \section{Ejecución de los
experimentos}\label{ejecuciuxf3n-de-los-experimentos}

En esta sección se presenta el análisis y valores de los indices de
mejora obtenidos para cada uno de los escenarios sobre los cuales se
evaluó el algoritmo de posicionamiento cooperativo diferencial.

\subsection{Influencia del error en el estimado de distancia entre
receptores}\label{influencia-del-error-en-el-estimado-de-distancia-entre-receptores}

El indice de mejora tiene un comportamiento estable ante la variación en
el nivel de error en la distancia estimada entre el receptor principal y
los demás receptores.\newline 


    \$

\begin{table}[h!]
            \begin{minipage}{\linewidth}
            \begin{center}
            \begin{tabular}{llllr}
\toprule
          &    &   &     &  index \\
stations & gps\_day & Enviroment & scenario &        \\
\midrule
cn20,tgpm & 10 & 1 & 1.1 &  3.629 \\
          &    &   & 1.2 &  3.629 \\
          &    &   & 1.3 &  3.629 \\
          &    & 2 & 2.1 & -4.240 \\
          &    &   & 2.2 & -4.240 \\
          &    &   & 2.3 & -4.240 \\
          &    & 3 & 3.1 & -5.862 \\
          &    &   & 3.2 & -5.862 \\
          &    &   & 3.3 & -5.862 \\
          &    & 4 & 4.1 &  0.449 \\
          &    &   & 4.2 &  0.449 \\
          &    &   & 4.3 &  0.449 \\
tgmx,unpm &    & 1 & 1.1 &  8.121 \\
          &    &   & 1.2 &  8.121 \\
          &    &   & 1.3 &  8.121 \\
          &    & 2 & 2.1 &  5.486 \\
          &    &   & 2.2 &  5.486 \\
          &    &   & 2.3 &  5.486 \\
          &    & 3 & 3.1 &  2.943 \\
          &    &   & 3.2 &  2.943 \\
          &    &   & 3.3 &  2.943 \\
          &    & 4 & 4.1 &  2.906 \\
          &    &   & 4.2 &  2.906 \\
          &    &   & 4.3 &  2.906 \\
\bottomrule
\end{tabular}

            \caption{Tabla \ref{tab:variacion_distancia} Comportamiento constante del indice de mejora, ante la variacion en el observable de distancia.}
            \label{tab:variacion_distancia}
            \end{center}
            \end{minipage}
            \end {table}

\$

    
    \hfill  Como puede apreciarse en las tablas, la variación en el indice
de mejora para cualquiera de estos escenarios es mínima o
despreciable(negligible). Sin embargo, esto puede deberse a que las
distancia promedio para la agrupación lnrn, p553, p554 y fzhs es
alrededor de . Mientras que para las parejas cn20, tgmp y unpm,tgmx no
superan los 200m.

\begin{figure}
    \centering
    \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.6\paperheight}}{images/pareja_cn20-tgpm.png}
    \caption{Figura \ref{fig:cn20,tgpm} Ubicación espacial de las estaciones cn20,tgpm}
    \label{fig:cn20,tgpm}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \adjustimage{max size={0.5\linewidth}{0.6\paperheight}}{images/pareja_unpm-tgmx.png}
    \caption{Figura \ref{fig:unpm,tgmx} Ubicación espacial de las estaciones unpm,tgmx}
    \label{fig:unpm,tgmx}
\end{figure}

Con lo anterior se concluye que el nivel de error en la distancia
conformada entre las duplas de receptores, no tiene influencia
significativa en el indice de mejora planteado en la sección
\ref{el-uxedndice-de-mejora}. Por lo tanto, el análisis se centrará en
evaluar que tiene la variación del modelo ionóferico empleado por los
receptores, considerando que las estaciones empleadas para este estudio
se encuentran sobre el caribe donde el el margen de error asociado al
retraso inosférico es significativo.


    \subsection{Influencia del modelo
ionosférico}\label{influencia-del-modelo-ionosfuxe9rico}

En la tabla \ref{tab:tab_resultados} se presenta un consolidado del
indice de mejora obtenido para cada uno de los escenarios en los que se
varia el modelo ionosférico empleado por cada receptor. Es importante
mencionar, que se ha tomado como referencia un receptor principal y un
conjunto de receptores remotos dentro de cada agrupación evaluada, de
forma que el receptor principal podría ser cualquiera de los receptores
que conformen el grupo cooperativo.\newline

Sin embargo, para efectos de este estudio se han considerado escenarios
para los cuales los receptores remotos emplean el mismo modelo
ionosférico en algúnos casos.


    \$

\begin{table}[h!]
            \begin{minipage}{\linewidth}
            \begin{center}
            \begin{tabular}{lrrrrrrrrrrrr}
\toprule
stations & \multicolumn{4}{l}{cn20,tgpm} & \multicolumn{4}{l}{ljrn,p553,p554,fzhs} & \multicolumn{4}{l}{tgmx,unpm} \\
gps\_day &        10 &      11 &     12 &       13 &                  10 &     11 &     12 &     13 &        10 &      11 &       12 &        13 \\
Enviroment &           &         &        &          &                     &        &        &        &           &         &          &           \\
\midrule
1          &     3.629 &   3.354 &  3.196 &    3.202 &               0.454 &  0.234 &  0.337 &  0.388 &     8.121 &   7.134 &    7.887 &    10.504 \\
2          &    -4.240 &  -3.823 & -2.663 &   -4.241 &              -0.828 & -0.879 & -0.855 & -0.867 &     5.486 &   4.954 &    5.290 &     7.155 \\
3          &    -5.862 &  -8.393 & -3.101 & -159.713 &              -2.392 & -2.503 & -2.445 & -2.549 &     2.943 &  -1.478 &  -35.861 &  -719.158 \\
4          &     0.449 & -16.150 &  1.496 & -461.596 &              -1.646 & -1.942 & -1.784 & -1.858 &     2.906 & -16.411 & -213.395 & -2115.060 \\
5          &    -4.107 &  -3.613 & -2.481 &   -4.129 &              -0.323 & -0.345 & -0.342 & -0.315 &     6.030 &   5.526 &    5.845 &     7.696 \\
6          &     4.413 &   4.168 &  3.854 &    3.942 &               1.130 &  0.952 &  1.020 &  1.125 &     9.168 &   8.243 &    8.956 &    11.556 \\
7          &    -4.129 &  -3.654 & -2.523 &   -4.153 &              -0.406 & -0.434 & -0.426 & -0.405 &     5.920 &   5.416 &    5.732 &     7.585 \\
8          &     4.261 &   4.009 &  3.721 &    3.797 &               1.020 &  0.833 &  0.909 &  1.004 &     8.956 &   8.032 &    8.741 &    11.342 \\
\bottomrule
\end{tabular}

            \caption{Tabla \ref{tab:tab_resultados} Indices de mejora obtenidos en los experimentos.}
            \label{tab:tab_resultados}
            \end{center}
            \end{minipage}
            \end {table}

\$

    
    Los modelos ionosféricos y combinaciones de cada uno de los escenarios
son:

\subsubsection{Escenario 1: sin corrección
ionosférica}\label{escenario-1-sin-correcciuxf3n-ionosfuxe9rica}

Para este escenario tanto el receptor principal como los remotos no
emplean ningún modelo de corrección para mitigar el efecto de la
ionosféra.

\paragraph{Escenario 2: Diferencial
\#1}\label{escenario-2-diferencial-1}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica de doble frecuencia
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica de doble frecuencia Las
  condiciones representadas en este escenario serían similares a las de
  un sistema posicionamiento RTK. En el cual un conjunto de receptores
  se suple de la información disponible desde un receptor que cuenta con
  correcciones de doble frecuencia para mejorar su posicionamiento.
\end{itemize}

\paragraph{Escenario 3: Diferencial
\#2}\label{escenario-3-diferencial-2}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  receptor principal: con corrección ionosférica de doble frecuencia
\item
  receptores remotos: con corrección ionosférica modelo klobuchar A
  diferencia del escenario diferencial \#2, las condiciones de este
  escenario implican que los receptores remotos manejan el modelo de
  corrección de frecuencia sencilla klobuchar.
\end{itemize}

    \section{Conclusiones}\label{conclusiones}

\hfill
Apoyados en la figura \ref{fig:fig_res} la cúal sintetiza los resultados
obtenidos para el indice de mejora en los escenarios propuestos para
este estudio, se puede concluir que:

\begin{itemize}
\item
  la corrección ionosférica de doble frecuencia en el escenario
  Diferential cooperative positioning es desfavorable, ya que solo la
  agrupación \(tgmx, unpm\) lográ mejorar su nivel de precisión
  empleando este tipo de configuracíón.
\item
  la combinación de corrección ionosférica de doble frecuencia y modelo
  ionósferico klobuchar, resulta ser el escenario mas desfavorable para
  Diferential cooperative positioning. En los escenarios 3 y 4, cerca de
  un 95\% de los resultados de indice de mejora fueron valores
  negativos, inclusive outliers producto de problemas de convergencia en
  el algoritmo ante la alta varianza en el vector de residuales, que
  podría esta asociada a la diferencia que existe entre los dos modelos
  de corrección ionósferica,
\item
  para los escenarios en los que se plantea la corrección de doble
  frecuencia sobre el receptor principal, como es el caso de los
  ambientes 5 y 7. En los cuales 2 de las 3 agrupaciones no logran
  mejorar precisión en posicionamiento. Justamente la agrupación
  \(ljrn,p553,p554,fzhs\), tiene como desventaja ser la agrupación con
  mayor distancia promedio entre duplas de receptores, esto hace implica
  un mayor nivel de error en el estimado de la longitud de linea de dase
  (baseline) obtenido por el algoritmo WLs, tras cada iteración. Tan
  solo la pareja \(tgmx, unpm\), presenta indices de mejora positivos.
  esto podría estar asociada a dos factores; el primero de ellos es la
  distancia entre los receptores de esta dupla, la cual no supera los
  150 m. el segundo factor importante es la ubicación y visibilidad de
  satélites en común de esta agrupación, lo cúal implica contar con más
  información para la tarea de posicionamiento.
\item
  los escenarios más favorables para Diferential cooperative positioning
  son los escenarios 1, 6 y 8. Estos escenarios tiene una caracteristica
  en particular, para estos escenarios se tiene que los modelos de
  corrección ionosférica empleados en el receptor principal y remotos es
  el mismo, es decir, el indice de mejora para estos escenarios esta
  \textbf{intimamente} relacionado con el estimado de distancia.
\item
  Es importante resaltar que la variación en este observable no afecta
  el indice, según lo expuesto en la sección
  \ref{influencia-del-error-en-el-estimado-de-distancia-entre-receptores},
  para variaciones del 0\%, 5\% y 10\% de la distancia real entre duplas
  la variación en el indice de mejora es imperceptible.
\end{itemize}


    \$

\begin{figure}
        \begin{center}
            \adjustimage{max size={.7\linewidth}{.7\paperheight}}{Resultados.pdf}
            \caption{Figura \ref{fig:fig_res} Resultados de los experimentos}
            \label{fig:fig_res}
        \end{center}
    \end{figure}

\$

    



    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
%\begin{thebibliography}{1}
%\end{thebibliography}
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{biblio}

    
    \end{document}
